# Документация Сервиса Health Checker

Сервис Health Checker предназначен для проверки статуса различных веб-сервисов и отправки уведомлений в случае
обнаружения проблем.

## Настройка

Прежде чем начать использовать сервис, убедитесь, что у вас установлены все необходимые зависимости:\
`python3 -m venv venv` - создание виртуального окружения \
`source venv/bin/activate` - активация его \
`pip install -r requirements.txt` - загрузка зависимостей в него

### Конфигурационные Файлы

Сервис использует два основных конфигурационных файла: `config.json` для общих настроек и `mapping.json` для маппинга
тегов сервисов на каналы доставки уведомлений.

#### config.json

```json
{
  "check_interval": "60",
  "services": [
    {
      "name": "API gateway",
      "address": "https://192.168.100.1",
      "path": "/status",
      "port": "443",
      "tag": "infra"
    },
    {
      "name": "Billing API",
      "address": "http://master-billy.com",
      "path": "/system/status/health",
      "port": "80",
      "tag": "business"
    }
  ],
  "logging": {
    "logging_type": "file",
    "path": "/var/log/my_app.log"
  }
}
```

#### mapping.json:

```json
{
  "tags": [
    {
      "name": "infra",
      "delivery_channel": "TELEGRAM_CHAT_ID_INFRA"
    },
    {
      "name": "business",
      "delivery_channel": "TELEGRAM_CHAT_ID_BUSINESS"
    }
  ]
}
```

### Переменные Окружения

Сервис использует переменные окружения для хранения чувствительных данных, таких как токены и идентификаторы чатов.

#### .env:

```dotenv
TELEGRAM_TOKEN=ваш_токен_телеграмм_бота
DEFAULT_TELEGRAM_CHAT_ID=ваш_chat_id_по_умолчанию
TELEGRAM_CHAT_ID_INFRA=chat_id_для_infra
TELEGRAM_CHAT_ID_BUSINESS=chat_id_для_business
CONFIG_FILE=config.json
MAPPING_FILE=mapping.json
```

## Запуск

Для запуска сервиса выполните:

```shell
python main.py
```

### Основные Функции

`load_json_file`
Читает и возвращает содержимое JSON-файла.

`find_delivery_channel`
Определяет канал доставки для заданного тега.

`setup_logging`
Настройка параметров логгирования.

`send_notification`
Отправляет уведомления о статусе сервиса.

`check_service_status`
Проверяет статус заданного веб-сервиса.

`main`
Главная функция, управляющая процессом проверки сервисов.

## Логгирование

Настройки логгирования определяются в разделе `logging` файла `config.json`. В этом разделе вы можете указать следующие
параметры:

#### `logging_type`

Этот параметр определяет, куда будет выводиться лог:

- `'stdout'`: Логи будут выводиться в стандартный вывод (консоль).
- `'file'`: Логи будут записываться в файл.

Если параметр `logging_type` не указан, по умолчанию используется логгирование в стандартный вывод.

#### `path`

Путь к файлу лога. Этот параметр используется только если `logging_type` установлен в `'file'`. Он указывает
местоположение файла лога на файловой системе.

### Примеры Конфигурации

Пример конфигурации для логгирования в стандартный вывод:

```json
{
  "logging": {
    "logging_type": "file",
    "path": "/var/log/my_app.log"
  }
}
```

По умолчанию вес файла с логами до 10Мб.

- При достижении максимального размера текущего файла лога, этот файл переименовывается (архивируется), и создается
  новый файл лога для будущих записей.
- Если архивных файлов логов уже существует 5 (в нашем случае, определено параметром backupCount=5), самый старый из
  архивных файлов удаляется при создании нового архивного файла.
- В результате в любой момент времени у вас будет один текущий файл лога и до трех архивных файлов лога, что
  предотвращает неконтролируемый рост количества и размера файлов логов.

 ```python
RotatingFileHandler(log_path, maxBytes=10485760, backupCount=5)
```